% Chapter 2

\chapter{Marco Teórico} % Main chapter title

\label{Chap:Marco} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter2} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

% Define some commands to keep the formatting separated from the content 
%\newcommand{\keyword}[1]{\textbf{#1}}
%\newcommand{\tabhead}[1]{\textbf{#1}}
%\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
%\newcommand{\file}[1]{\texttt{\bfseries#1}}
%\newcommand{\option}[1]{\texttt{\itshape#1}}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Introducción}
En este capítulo se mostrarán conceptos fundamentales que serán utilizados más adelante para construir la Metodología de la tesis.

\section{Marcos de Referencia}
En un sistema de navegación, la medición de ciertas características del mismo en un tiempo determinado se realizan dentro de algo denominado \textbf{marco de referencia}. Durante el funcionamiento, coexisten distintos marcos de referencia, por lo que es importante poder realizar transformaciones entre ellos. Algunos ejemplos están listados en las subsecciones siguientes \citep{farrell2008aided}.

\subsubsection{Marco Inercial}

Un marco de referencia inercial es aquél en el que se aplican las leyes de Newton para el movimiento. Puede tener su origen en cualquier punto arbitrario y es en éste sobre el cual los sensores inerciales o IMU realizan sus mediciones.

\subsubsection{Earth Centered Earth Fixed (ECEF)}

Es un marco de referencia con origen en el centro de la Tierra. Como el planeta gira con una velocidad angular $\omega_{ie} \approx 7.292115 \times 10^{-5} \frac{rad}{s}$, los ejes rotan relativamente al marco inercial con dicha frecuencia. Dado que los ejes se encuentran rotando junto con la Tierra, este marco de referencia no es considerado como inercial.

\subsubsection{Marco Geográfico}
Es un marco de referencia local sobre el geoide de la Tierra. Su origen se mueve con respecto al sistema sobre el que está definido y se define como la proyección de una plataforma P sobre la elipsoide del planeta. El eje $z$ apunta hacia dentro del geoide, no necesariamente hacia el centro del planeta, el eje $x$ apunta hacia el norte real, y el eje $y$ apunta hacia el este. Como el origen se mueve con el vehículo del sistema sobre la elipsoide, los ejes también rotan, y por tanto, se trata de un marco de referencia no inercial.

\subsubsection{Marco Geocéntrico}
Similar al marco geográfico. La diferencia corresponde a que el eje $z$ apunta hacia el centro de la Tierra. Los ejes $x$ y $y$ cumplen ortogonalidad, donde el primero apunta al polo norte real, y el segundo, hacia el este. Al rotar junto con el dispositivo de navegación, se trata de un marco de referencia no inercial.

\subsubsection{Geodésico Local o Plano Tangente}
El marco Geodésico Local es aquel donde se coloca un plano tangente a la elipse de referencia que denota una forma del planeta Tierra. Su origen se mantiene fijo a la superficie en un punto conveniente para la realización de mediciones locales. El eje $x$ apunta al norte verdadero, el eje $z$ apunta al interior de la Tierra, de manera perpendicular a la elipse, y el eje $y$ completa el sistema de coordenadas apuntando al este. Para este marco, cuando el vehículo se mueve, el plano se mantiene fijo.

\subsubsection{Marco del cuerpo}

Un vehículo que se encuentra navegando en un espacio determinado cuenta con distintos sensores que ayudan en la determinación de la posición y velocidad del mismo (llámese, su estado). Estos sensores se encuentran acoplados al vehículo, por lo que es importante definir un marco de referencia tanto para cada sensor (o instrumento), como para el vehículo o cuerpo.\\

En este caso, el marco de referencia del cuerpo está acoplado al vehículo, usualmente en un punto fijo como el centro de gravedad. Los  ejes de navegación $u, v, w$ están típicamente definidos de la siguiente manera: El primero, apuntando hacia el frente del vehículo; el tercero, hacia el fondo del vehículo, y el segundo acompleta el sistema de coordenadas de forma ortogonal, mediante la regla de la mano derecha. El marco del cuerpo no es un sistema de referencia inercial.

\subsubsection{Marco de los Instrumentos}

Los sensores que equipa un vehículo que navega sobre un determinado espacio resuelven sus mediciones de acuerdo a sus ejes de sensibilidad. De forma ideal, cada eje sensible se encontraría alineado perfectamente al marco de referencia de los instrumentos. Al ser realmente imposible cumplir dicha premisa, los fabricantes realizan procesos de calibración y ortogonalización para aproximar dicho comportamiento.

%\end{itemize}

\section{Navegación Inercial}
Técnica de navegación en la que las mediciones, provistas por, al menos, acelerómetros y giróscopos, son utilizadas para determinar la posición y orientación de un objeto de forma relativa a un punto de partida, velocidad y orientación iniciales. Este tipo de navegación es utilizada en un amplio rango de aplicaciones, tales como las aéreas, espaciales, submarinas, entre otras~\citep{Woodman2007}.

\section{Unidad de Medición Inercial - IMU}
Una \textbf{Unidad de Medición Inercial} (IMU, por sus siglas en inglés) consiste de distintos sensores en una configuración triaxial, usualmente soldados sobre un circuito impreso \citep{Kim1996}. Puede ser utilizado para determinar tanto la posición y la orientación del vehículo de navegación. Para obtener dichos datos, la aceleración y la velocidad angular necesitan ser integrados respecto del tiempo, significando un problema dado que los errores de medición son también integrados, acumulando dichos errores conforme el tiempo pasa.~\citep{Won2010}.\\

A continuación se da una descripción de los diferentes componentes de una IMU, tomadas del reporte técnico de~\cite{Woodman2007}.

\subsubsection{Acelerómetro}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.68\textwidth]{Figures/Accel}
\caption[Acelerómetro.]{El acelerómetro.}
\label{fig:Accel}
\end{figure}

Como su nombre indica, el acelerómetro se encarga de medir las aceleraciones que sufre un dispositivo a través de sus ejes sensibles. De acuerdo a su construcción, se pueden clasificar en los siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{Mecánico:} Consiste de una masa conocida $m$, suspendida por resortes, como se muestra en la Figura~\ref{fig:Accel}. El desplazamiento de dicha masa es medido, obteniendo una señal proporcional a la fuerza $F$ que actúa en la masa en dirección de los ejes sensibles. Entonces, se aplica la segunda ley de Newton para calcular la aceleración:

\begin{equation}
F = ma
\end{equation}

\item \textbf{Estado Sólido:} Existen distintos subgrupos dentro de este tipo de acelerómetros, uno de los cuales es el de onda acústica superficial (surface acoustic wave, SAW por sus siglas en inglés). Éste consiste en una viga que vibra con una frecuencia particular. Una masa es colocada a una punta de la viga, libre para moverse. La otra punta está fuertemente adherida al cuerpo del sensor. Cuando una aceleración es aplicada, la viga se dobla, lo que causa que la frecuencia sobre la SAW cambie proporcionalmente a la tensión ocasionada, pudiendo así medir la aceleración.

\item \textbf{Sistema Microelectromecánico (MEMS, por sus siglas en inglés):} Usan los mismos principios que los acelerómetros de estado sólido y los mecánicos. Entre sus ventajas, son pequeños, consumen poca energía y, tras concederles voltaje de alimentación, están listos en muy poco tiempo. Sin embargo, son menos precisos que los otros tipos de acelerómetros.
\end{itemize}

\subsubsection{Giroscopio}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/Gyro}
\caption[Giroscopio.]{El giroscopio.\footnotemark}
\label{fig:Gyro}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d5/Gyroscope_operation.gif}{https://upload.wikimedia.org}}

El giroscopio es un sensor dedicado a medir ya sea la orientación, o bien, la velocidad angular de un dispositivo. Existen de diferentes tipos, entre los que se encuentran:

\begin{itemize}
\item \textbf{Mecánicos:} Consiste de una rueda giratoria montada sobre dos gimbals, que le permiten rotar sobre los tres ejes, como muestra la Figura~\ref{fig:Gyro}. Como efecto de la conservación del momento angular, la rueda giratoria se resistirá a cambios en su orientación. Es así, que cuando el giroscopio es sometido a una rotación, la rueda se mantendrá en una misma orientación global, y los ángulos respecto de los gimbal cambiarán. La desventaja de que sea un dispositivo mecánico la representan las partes móviles, dado que causan fricción y requieren de un calentamiento previo.

\item \textbf{Ópticos:} Usa la interferencia de la luz, como su nombre indica, para medir la velocidad angular. Consiste de una gran bobina de fibra óptica. Para realizar la medición de la velocidad angular, dos rayos de luz son enviados a la bobina en direcciones opuestas. Si el sensor está bajo rotación, entonces el rayo de luz que viaja en la misma dirección de la rotación experimentará un viaje más largo hacia el otro lado de la fibra, que el rayo de luz que viaja en dirección opuesta, efecto conocido como el \textit{efecto Sagnac}.  Al salir ambos rayos de luz de la fibra, estarán combinados, y el cambio de fase producido por el \textit{efecto Sagnac} causa una interferencia entre ellos, provocando que su intensidad dependa de la velocidad angular. Como ventaja, requiere de pocos segundos para comenzar las mediciones, pero depende del tamaño del camino de transmisión de las luces (mientras más largo, mejor), cuya reestricción está dada por el tamaño del dispositivo.

\item \textbf{MEMS):} Este tipo de giroscopios hacen uso del \textit{efecto Coriolis}, que establece que, dentro de un marco de referencia que rota a una velocidad angular $\omega$, una masa $m$ que se mueve a una velocidad $v$ experimenta una fuerza dada por:

\begin{equation}
	F_{c} = -2m (\omega \times v)
\end{equation}

Los giroscopios basados en MEMS contienen elementos vibratorios capaces de medir el efecto Coriolis. La forma más simple de hacerlo es la de colocar una masa que vibrará a lo largo de un eje de accionamiento. Cuando el giroscopio está rotando, una vibración secundaria es ejercida, por la fuerza de Coriolis, a lo largo del eje perpendicular de sensado. Entonces, la velocidad de rotación puede ser calculada midiendo esta vibración secundaria. Entre sus ventajas, se encuentra que son de tamaño pequeño, bajo peso, construcción robusta, bajo consumo de energía, poco tiempo de puesta a punto, baratos de producir, alta fiabilidad, fácil de operar en condiciones hostiles. Sin embargo, son menos precisos que los giroscopios ópticos, aunque se espera que compitan con ellos en un futuro.

\end{itemize}

\subsubsection{Magnetómetro}
Es un dispositivo que mide la dirección y la intensidad de campo magnético alrededor del sensor a través de sus tres ejes sensibles. Si el campo magnético no está perturbado, corresponderá al campo magnético de la Tierra.\\

El campo magnético en el Hemisferio Norte está dirigido hacia el Polo Norte Magnético y el interior de la Tierra. Conocer el valor de referencia del campo magnético es primordial en la corrección de los estimadores de pose de un vehículo~\citep{Brunner2015}.

\subsubsection{IMU Bosch BNO055}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figures/imubosch}
\caption[IMU Bosch BNO055.]{El sensor de medición inercial (IMU) Bosch BNO055.}
\label{fig:IMUBosch}
\end{figure}

El sensor de medición inercial IMU utilizado es el Bosch modelo BNO055, que puede observarse en la Figura~\ref{fig:IMUBosch}, cuyas características serán descritas a continuación, y fueron tomadas del manual~\citet{boschbno055}.

\subsubsection{Descripción General}
El IMU BNO055 integra tres sensores de tres ejes ortogonales entre sí, contando con un acelerómetro de resolución de 14 bits, un giroscopio de resolución de 16 bits y un rango de $\pm 2000$ grados por segundo, y un magnetómetro. Además, cuenta con un microcontrolador de 32 bits encargado de procesar la información de cada sensor y realizar una fusión de los datos.\\

El sensor puede comunicarse por vía $I^{2}C$, así como por protocolo UART.

\subsubsection{Características Clave}

\begin{itemize}
\item \textbf{Generales:}\\ 
\begin{itemize}
\item La salida de datos de los sensores es fusionada, pudiendo obtener cuaterniones, ángulos de Euler, vectores de rotación, aceleración lineal, gravedad.

\item Rango de temperatura de operación: $-40^{\circ} C$ a $85^{\circ} C$ 

\item Voltaje de alimentación: $2.4 V$ a $3.6 V$
\end{itemize}

\item \textbf{Acelerómetro}

\begin{itemize}
\item Rangos de aceleración de $\pm 2g$, $\pm 4g$, $\pm 8g$, $\pm 16g$.

\item Anchos de banda de filtros pasa-bajas de $1kHz - <8Hz$.

\item Modos de operación para optimizar uso de energía (normal, suspendido, bajo consumo, espera).

\item Señales electrónicas de interrupción para cualquier movimiento o no movimiento, altas $g$.
\end{itemize}

\item \textbf{Giroscopio}

\begin{itemize}
	\item Rangos intercambiables desde $\pm 125^{\circ} /s$ hasta $\pm 2000^{\circ} /s$.
	
	\item Ancho de banda de filtro pasa-bajas entre $523Hz$ - $12Hz$.
	
	\item Modos de operación para optimizar uso de energía (normal, encendido rápido, suspensión, ahorro de energía).
	
	\item Señales electrónicas de interrupción para detección de movimiento y alto rango.
\end{itemize}

\item \textbf{Magnetómetro}

\begin{itemize}
	\item Rango típico de funcionamiento de $\pm 1300 \mu T$ en los ejes $x$ y $y$; $\pm 2500 \mu T$ en el eje $z$.
	
	\item Resolución de $\sim 0.3 \mu T$.
	
	\item Modos de operación  (bajo consumo, regular, mejorado, alta precisión).
	
	\item Manejo de energía (modos normal, suspensión, forzar).
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Aplicaciones Típicas del Sensor}
\begin{itemize}
\item Navegación.
\item Robótica.
\item Salud.
\item Realidad Aumentada.
\item Conocimiento del medio.
\item Electrónicos de consumo.
\end{itemize}

\section{Cuaterniones}
Los cuaterniones son números hipercomplejos que pueden ser vistas como la siguiente tupla:\\

\begin{equation}
\overset{\sim}{q} = (q_0, q_1, q_2, q_3)
\end{equation}

donde $\overset{\sim}{q}$ es el símbolo que denota a un cuaternion.\\

Fueron propuestas por William Rowan Hamilton en la década de 1890 para poder realizar una analogía a la división escalar en vectores. Las propiedades presentadas fueron tomadas del libro de~\citet{Kelly2013}\\
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.5]{CIE_Lab}
%\end{center}

\subsubsection{Otras representaciones}

Los cuaterniones pueden ser vistos en una forma de hipercomplejo con una parte real y tres partes imaginarias:

\begin{equation}
\overset{\sim}{q} = q_0 + q_1 i + q_2 j + q_3 k
\end{equation}

en cuya forma se comporta como un polinomio cualquiera.\\

También, puede ser representados como la suma de un escalar y un vector de tres elementos de la siguiente manera:

\begin{equation}
\overset{\sim}{q} = q + \overset{>}{q}
\end{equation}

donde $q = q_0$, la parte real, y $\overset{>}{q} = q_1 i + q_2 j + q_3 k$, las partes imaginarias. 

\subsubsection{Propiedades}
\subsubsection{Multiplicación de cuaterniones}
Tratando a los cuaterniones como polinomios, se puede definir al producto de dos cuaternios como:

\begin{equation}
\overset{\sim}{p} \overset{\sim}{q} = (p_0 + p_1 i + p_2 j + p_3 k)(q_0 + q_1 i + q_2 j + q_3 k)
\end{equation}

\begin{table}[h]
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | }
    \hline
    ~ & i  & j  & k  \\ \hline
    i & -1 & k  & -j \\ \hline
    j & -k & -1 & i  \\ \hline
    k & j  & -i & -1 \\ \hline  
  \end{tabular}
  \caption{Tabla de multiplicación de términos imaginarios de cuaterniones.}
  \label{Tab:ProdIm}
\end{center}
\end{table}

La simplificación se logra siguiendo las reglas de productos de imaginarios indicados en la tabla~\ref{Tab:ProdIm}.

\subsubsection{Notación matricial}
El producto $\overset{\sim}{p}$$\overset{\sim}{q}$ puede expresarse en términos de una matriz de $4 \times 4$ por un vector:

\begin{equation}
\overset{\sim}{p}\overset{\sim}{q} = 
\begin{bmatrix}
p_0 & -p_1 & -p_2 & -p_3 \\
p_1 & p_0 & -p_3 & p_2 \\
p_2 & p_3 & p_0 & -p_1 \\
p_3 & -p_2 & p_1 & p_0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
q_0 \\ q_1 \\ q_2 \\ q_3
\end{bmatrix}
=
\overset{\sim}{p}\overset{\times}{~}\overset{\sim}{q}
\end{equation}

La primera matriz es antisimétrica cuando $p_0 = 0$.

\subsubsection{Notación alternativa}
El producton de dos cuaternios puede ser escrito también como el conjunto de las siguientes operaciones:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{p}\overset{\sim}{q} = (pq - \overset{>}{p} \cdot \overset{>}{q}) + (p \overset{>}{q} + q \overset{>}{p} + \overset{>}{p} \times \overset{>}{q})
\end{equation*}

\subsubsection{No Conmutatividad}
La multiplicación de cuaterniones no es conmutativa, esto es:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{p}\overset{\sim}{q} \neq \overset{\sim}{q}\overset{\sim}{p}
\end{equation*}

\subsubsection{Suma de cuaterniones}
La propiedad distributiva de cuaterniones cumple que:

\begin{equation*}
(\overset{\sim}{p} + \overset{\sim}{q})\overset{\sim}{r} = \overset{\sim}{p}\overset{\sim}{r} + \overset{\sim}{q}\overset{\sim}{r}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\overset{\sim}{p}(\overset{\sim}{q} + \overset{\sim}{r}) = \overset{\sim}{p}\overset{\sim}{q} + \overset{\sim}{p}\overset{\sim}{r}
\end{equation*}

\subsubsection{Producto punto y norma}
El producto punto de dos cuaterniones se define de la siguiente manera:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{p} \cdot \overset{\sim}{q} = pq + \overset{>}{p} \cdot \overset{>}{q}  
\end{equation*}

dicho lo anterior, se puede definir la norma de un cuaternión como sigue:

\begin{equation*}
| \overset{\sim}{q} | = \sqrt{\overset{\sim}{q} \cdot \overset{\sim}{q}}
\end{equation*}

\subsubsection{Cuaterniones conjugados}
El conjugado de un cuaternión, denotado como $\overset{\sim}{q}^{*}$, se expresa de la siguiente manera en términos de sus partes real e imaginaria:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{q}^{*} = q - \overset{>}{q}
\end{equation*}

entre sus propiedades destaca que:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{q} \overset{\sim}{q}^{*} = (qq + \overset{>}{q} \cdot \overset{>}{q}) = \overset{\sim}{q} \cdot \overset{\sim}{q}
\end{equation*}

y permite expresar la norma de un vector de la siguiente manera:

\begin{equation*}
| \overset{\sim}{q} | = \sqrt{\overset{\sim}{q} \overset{\sim}{q}^{*}}
\end{equation*}

\subsubsection{Inversa de un cuaternión}
La inversa de un cuaternión, denotado como $\overset{\sim}{q}^{-1}$, cumple con la siguiente igualdad:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{q} \overset{\sim}{q}^{-1} = 1
\end{equation*}

y dado que la siguiente igualdad se cumple para cualquier cuaternión:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{q}\overset{\sim}{q}^{*} / |\overset{\sim}{q}|^{2} = 1
\end{equation*}

es posible definir a la inversa de un cuaternión como la siguiente igualdad:

\begin{equation}
\overset{\sim}{q}^{-1} = \overset{\sim}{q}^{*} / |\overset{\sim}{q}|^{2}
\end{equation}

misma que es la principal razón de su uso, dado que permite definir la división de un vector entre otro vector.

\subsubsection{Conjugado del producto}
El producto de dos cuaterniones conjugados es igual al producto conjugado de los cuaterniones en sentido invertido. Esto es:

\begin{equation*}
(\overset{\sim}{q}\overset{\sim}{p})^{*} = \overset{\sim}{p}^{*} \overset{\sim}{q}^{*}
\end{equation*}

\subsubsection{Cuaterniones unitarios y la representación en rotaciones tridimensionales}
Las rotaciones tridimensionales pueden ser representadas en términos de cuaterniones unitarios. Así, el cuaternión unitario:

\begin{equation}\label{Eq:3DRot}
\overset{\sim}{q} = cos \left( \frac{\theta}{2} \right) + \overset{\wedge}{w} sin \left(\frac{\theta}{2} \right)
\end{equation}

puede ser interpretado como un operador de rotación 3D en un ángulo de $\theta$ alrededor del eje $\overset{\wedge}{w}$ (un vector unitario). Se debe de enfatizar en que $\overset{\wedge}{w}$ se trata ahora como un vector de tres dimensiones más que como un número hipercomplejo.\\

De la ecuación \ref{Eq:3DRot}, es posible convertir de notación eje-ángulo ($\theta$, $\overset{\wedge}{w}$) a cuaterniones, de la siguiente manera:

\begin{equation}
\theta = 2 \ \ arctan2 \left( |\overset{>}{q}|,q \right)
\end{equation}

\begin{equation*}
\overset{\wedge}{w} = \overset{>}{q} / | \overset{>}{q} |
\end{equation*}

donde $arctan2$ indica una función arcotangente que recibe dos parámetros.\\

El cuaternión negativo $-\overset{\sim}{q}$ representa la misma rotación (la dirección opuesta alrededor del vector negativo) mientras que el cuaternión conjugado $\overset{\sim}{q}^{*}$ produce una rotación inversa (como la inversa de una matriz de rotación).

\subsubsection{Rotación de un vector}

Un vector $\overset{>}{x}$ puede hacerse parte de un cuaternión de la siguiente forma:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{x} = 0 + \overset{>}{x}
\end{equation*}

dicho vector puede ser operado con cuaterniones unitarios de forma que:

\begin{equation*}
\overset{\sim}{x}' = \overset{\sim}{q} \overset{\sim}{x} \overset{\sim}{q}^{*}
\end{equation*}

cuyo resultado tendrá una parte escalar de cero, como la $\overset{\sim}{x}$ original.\\

La rotación se logra realizando un producto de cuaterniones. Dado que el producto de cuaterniones es asociativo, las operaciones de rotación se forman multiplicando dos cuaterniones unitarios:

\begin{equation}
\overset{\sim}{x}'' = \overset{\sim}{p} \overset{\sim}{x}' \overset{\sim}{p}^{*} = (\overset{\sim}{p}\overset{\sim}{q}) \overset{\sim}{x} (\overset{\sim}{q}^{*} \overset{\sim}{p}^{*})
\end{equation}

teniendo que, dado el producto de dos cuaterniones conjugados, el producto ($\overset{\sim}{p}\overset{\sim}{q}$) rota un vector primero por $\overset{\sim}{q}$ y luego por $\overset{\sim}{p}$.

\subsubsection{Equivalente de una Matriz de Rotación}

Partiendo de un cuaternión expresado de la forma:

\begin{equation*}
q = q_0 + q_1 i + q_2 j + q_3 k
\end{equation*}

puede expresarse una matriz de rotación equivalente, dada por:

\begin{equation}
R = 
\begin{bmatrix}
2[q_{0}^{2} + q_{1}^{2}]-1   &    2[q_{1}q_{2} - q_{0}q_{3}] &   2[q_{1}q_{3} + q_{0}q_{2}] \\
2[q_{1}q_{2} + q_{0}q_{3}]   &    2[q_{0}^{2} + q_{2}^{2}]-1 &   2[q_{2}q_{3} - q_{0}q_{1}] \\
2[q_{1}q_{3} - q_{0}q_{2}]   &    2[q_{0}q_{1} + q_{2}q_{3}] &   2[q_{0}^{2} + q_{3}^{2}]-1 \\
\end{bmatrix}
\end{equation}

y en sentido inverso, dada una matriz de rotación:

\begin{equation*}
R = 
\begin{bmatrix}
r_{11}  &  r_{12}  &  r_{13} \\
r_{21}  &  r_{22}  &  r_{23} \\
r_{31}  &  r_{32}  &  r_{33} \\
\end{bmatrix}
\end{equation*}

se cumplen las siguientes igualdades:

\begin{equation}
r_{13} + r_{31} = 4 q_{1} q_{3} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ r_{21} + r_{12} = 4 q_{1} q_{2} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ r_{32} + r_{23} = 4 q_{2} q_{3}
\end{equation}

\begin{equation*}
r_{13} - r_{31} = 4 q_{0} q_{2} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ r_{21} - r_{12} = 4 q_{0} q_{3} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ r_{32} - r_{23} = 4 q_{0} q_{1}
\end{equation*}

si uno de los $q_{i}$ es conocido, los demás pueden ser determinados mediante estas ecuaciones. Se puede encontrar un $q_{i}$ a partir de combinaciones de los elementos de la diagonal:

\begin{equation}\label{Eq:SecondSet}
r_{11} + r_{22} + r_{33} = 4 q_{0}^{2} - 1 \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ -r_{11} + r_{22} - r_{33} = 4 q_{2}^{2} - 1
\end{equation}

\begin{equation*}
r_{11} - r_{22} - r_{33} = 4 q_{1}^{2} - 1 \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ -r_{11} - r_{22} + r_{33} = 4 q_{3}^{2} - 1
\end{equation*}

Ecuaciones que asumen que el cuaternión original es unitario. Se determina solo un $q_{i}$ mediante el conjunto de ecuaciones denotado con~\ref{Eq:SecondSet} para obtener los signos de forma correcta.

\section{El Sistema de Posicionamiento Global - GPS}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/GPS}
\caption[Sistema de Posicionamiento Global: aplicación en obtención de rutas.]{Sistema de Posicionamiento Global: aplicación en obtención de rutas.\footnotemark}
\label{fig:GPS}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9f/NDrive_GPS.jpg/1280px-NDrive_GPS.jpg}{https://upload.wikimedia.org/}}

GPS fue iniciado en 1973 para su uso con fines militares por los Estados Unidos de Norteamérica. Su objetivo principal es la determinación de las coordenadas espaciales de un dispositivo bajo una referencia mundial. Para dichos propósitos, se necesita una recepción de señales de un mínimo de cuatro satélites, cuyas coordenadas son plenamente conocidas \citep{huerta2005gps}.\\

En la figura~\ref{fig:GPS} se observa un instrumento GPS que es empleado para mostrar una ruta entre dos puntos en un mapa y el lugar en que se encuentra el equipo dentro de dicho trazado.

\subsubsection{Antecedentes}
Antes de que GPS funcionara mediante satélites, ya estaban implementados varios sistemas de localización radio-terrestres. Uno de ellos era conocido como LORAN (\textit{Long Range Navigation}, Navegación de largo alcance, por sus siglas en inglés). Se fundamentaba por el envío de una señal desde distintos emisores. Al percibir señal de tres distintos transmisores, podía determinar su posición. \\

Fue tras el lanzamiento del primer satélite ruso Sputnik, que investigadores norteamericanos descubrieron que era posible la determinación de la posición gracias a la deformación de una señal por efecto Doppler. Así, de acuerdo a sus suposiciones, conociendo la posición del satélite a través de la posición del observador en la Tierra; a la inversa, sería posible conocer la posición de un observador conociendo la posición del satélite~\citep{termal2014prototipo}.

\subsubsection{Con satélites en órbita}
El primer sistema que utilizaba la triangulación mediante satélites fue \textit{TRANSIT} en 1960, entrando en operaciones hasta 1965. Constaba de seis satélites en seis planos, contando con cobertura mundial. \\

Requería que el observador realizara un seguimiento de 15 minutos a la constelación satelital, pudiendo acceder a los satélites cada hora y media. Su error de precisión rondaba los 250 metros.\\

En 1973 se propuso el \textit{DNSS} (Defense Navigation Satellite System, Sistema de Navegación Satelital de Defensa por sus siglas en inglés), cambiando de nombre a \textit{NAVSTAR} (Navigation System Time and Ranging, Sistema de Navegación por Tiempo y Distancia, por sus siglas en inglés), después a \textit{NAVSTAR-GPS} y finalmente a \textit{GPS} \citep{termal2014prototipo}.

\subsubsection{La constelación NAVSTAR}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Navstar}
\caption[Satélite de la constelación NAVSTAR.]{Satélite de la constelación NAVSTAR\footnotemark.}
\label{fig:NAV}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f4/Navstar-2F.jpg/613px-Navstar-2F.jpg}{https://upload.wikimedia.org/}}

La constelación \textit{NAVSTAR} está conformada por los satélites que se utilizan para triangular la posición de un dispositivo GPS situado dentro del planeta Tierra. Se propuso que fueran 24 satélites situados en seis planos de cuatro satélites cada uno, con cobertura en toda la Tierra. En la figura~\ref{fig:NAV} se muestra una representación de un satélite de la constelación orbitando al planeta.\\

La constelación ha sido lanzada en conjuntos de satélites llamados \textit{Blocks} (bloques en inglés), distribuidos de la siguiente manera, de acuerdo al artículo de \cite{termal2014prototipo}.

\begin{itemize}
	\item Block I (1978 - 1985): 11 satélites lanzados, \textcolor{blue}{10 puestos en órbita con éxito}.
	\item Block II (1989 - 1990): \textcolor{blue}{9 satélites puestos en órbita con éxito}.
	\item Block IIA (1990 - 1997): \textcolor{blue}{19 satélites lanzados con éxito}.
	\item Block IIR (1997 - 2004): 13 satélites lanzados, \textcolor{blue}{12 satélites lanzados con éxito}.
	\item Block IIR-M (2005 - 2009): \textcolor{blue}{8 satélites lanzados con éxito}.
	\item Block IIF (2010): \textcolor{blue}{1 satélite lanzado con éxito}.
\end{itemize}

\subsubsection{Estructura}

GPS está conformado por tres segmentos:

\begin{itemize}
	\item Segmento espacial: los satélites.
	\item Segmento de control: estaciones terrestres.
	\item Segmento de usuario: los receptores.
\end{itemize}
	
\subsubsection{Segmento espacial}

Se conoce como segmento espacial al sistema de satélites que orbitan al planeta Tierra, emitiendo señales que permiten al receptor calcular su posición en el marco de referencia terrestre. \\

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/constel}
\caption[Segmento espacial.]{Segmento espacial.\footnotemark.}
\label{fig:segEs}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de \href{http://www.gps.gov/multimedia/images/constellation.jpg}{http://www.gps.gov/}}

Se reparten en seis órbitas sincronizadas y se desplazan a una altitud de 20000 Km. Cada uno de ellos da una vuelta a la Tierra en 12 horas. \\

Como se ejemplifica en la figura~\ref{fig:segEs}, los planos orbitales están equitativamente separadas de forma que se garantice virtualmente que desde cualquier punto del planeta, un mínimo de 4 satélites sean visibles, siendo éste el número mínimo para un funcionamiento adecuado. Cada órbita contiene 4 satélites, haciendo un total de 24 rodeando al planeta. Hasta la fecha, existen 3 satélites denominados extra, quienes están hechos tanto para mejorar la cobertura de los 24 originales, o bien, sustituir a alguno en caso de presentarse una falla o termine su ciclo de vida~\citep{gps_gov}.\\

Los satélites son ajustados mediante mensajes NAV enviados desde el segmento de control.

\subsubsection{Segmento de control}

El segmento de control es un conjunto de sistemas instalados en la Tierra que permiten el funcionamiento óptimo del segmento espacial. Conformada por 12 estaciones, de las cuales la principal \textit{MCS} (Master Control Station\footnotemark) se encuentra en Colorado, en la Base Schriever de la Fuerza Aérea.\\

\footnotetext{Estación de Control Principal por sus siglas en inglés.}

Tras el envío de nueva información, cada satélite sincroniza su reloj atómico y ajusta las efemérides (parámetros orbitales de alta precisión, que definen su posición) de su órbita. El cálculo de esta última es a través de un filtro de Kalman, permitiendo una estimación precisa a pesar de múltiples factores externos.

\subsubsection{Segmento de usuario}

El segmento de usuario está conformado por equipos receptores diseñados para recibir, decodificar y procesar las señales de los satélites. Los parámetros para controlar la calidad de los receptores utilizados son los siguientes, de acuerdo a~\citet{termal2014prototipo}:

\begin{itemize}
	\item La antena debe estar bajo cielo abierto recibiendo la señal de los satélites con suficiente potencia.
	\item El reloj interno del receptor debe mantener la sincronización entre receptor y satélites.
	\item El número de canales debe habilitar al receptor para sintonizar un número suficiente de señales.
	\item El procesador debe tener una frecuencia tal que garantice un cálculo correcto de la posición a partir de las señales captadas.	
\end{itemize}

El segmento espacial y el segmento de usuario están conectadas por dos frecuencias inalámbricas: \textbf{L1} y \textbf{L2}. La primera es de 1575.42 MHz y la segunda de 1227.60 MHz \citep{farrell2008aided}.

\subsubsection{Dispositivos GPS}
Los dispositivos GPS son aparatos receptores que obtienen la información de los satélites y realizan un procesamiento del mismo para ubicarse en el marco de referencia terrestre. \\

Existen GPS de distintos tamaños y marcas. La diferencia entre éstas consiste en la velocidad del procesador, las frecuencias de los mensajes de los satélites que puede captar, su rango de operación y su velocidad de muestreo y actualización, y si es capaz de aplicar algún tipo de correcciones al momento. Algunos equipos pueden otorgar la información de sus observaciones sin procesar.

\subsubsection{GPS NavSpark RAW GPS}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/NavGPS}
\caption[GPS Navspark.]{GPS Navspark.}
\label{fig:nsraw}
\end{figure}

Fabricado por NavSpark, mostrado en la figura~\ref{fig:nsraw}. Sus características son las siguientes \citep{nsraw}:

\begin{itemize}
\item Procesador: 100MHz 32bit LEON3 Sparc-V8 + IEEE-754 Compliant FPU.
\item 17 Digital I/O.\\
\item GPS con actualización de hasta 20 Hz.\\
\item Rango de operación: (h $<$ 18000 msnm) \& (v $<$ 515 m/s).\\
\item Precisión de hasta 2.5 m.\\
\item Consumo: 15 ma @ 3.3V.\\
\end{itemize}

\subsubsection{GPS Ublox C94-M8P}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/ublox}
\caption[GPS Ublox C94-M8P.]{GPS Ublox C94-M8P.}
\label{fig:ubx}
\end{figure}

Fabricado por Ublox, mostrado en la figura~\ref{fig:ubx}. Sus características son las siguientes \citep{ubloxc94}:

\begin{itemize}
\item 72 channel u-blox M8 engine GPS L1C/A, GLONASS L1OF, BeiDou B1.\\
\item GPS con actualizaciones de hasta 10 Hz.\\
\item Rango de operación: (h $<$ 50000 msnm) \& (v $<$ 500 m/s).\\
\item Precisión de hasta 2.5 m.\\
\item Consumo: 23 ma @ 3.3V.\\
\item \textcolor{blue}{Incluye módulo de radiofrecuencia.}\\
\end{itemize}

%\begin{table}[H]
%\begin{center}
%\caption{Características del GPS Navspark RAW.}
%\begin{tabular}{|l|}
%	\hline
%	        \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \textbf{Navspark RAW GPS} \\
%	\hline
	%\begin{figure}[H]%Example image
%		\\  \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \includegraphics[width=0.37\linewidth]{Figures/NavGPS}
	%	\caption{GPS Navspark.}
%		\label{fig:nsraw}\\
	%\end{figure} \\
	
%	\textbf{Características:}\\
	%\begin{itemize}
%		\tabitem Procesador: 100MHz 32bit LEON3 Sparc-V8 + IEEE-754 Compliant FPU.\\
%		\tabitem 17 Digital I/O.\\
%		\tabitem GPS con actualización de hasta 20 Hz.\\
%		\tabitem Rango de operación: (h $<$ 18000 msnm) \& (v $<$ 515 m/s).\\
%		\tabitem Precisión de hasta 2.5 m.\\
%		\tabitem Consumo: 15 ma @ 3.3V \citep{nsraw}.\\
	%\end{itemize} \\
%	\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}

%\begin{table}[H]
%\begin{center}
%\caption{Características del GPS Ublox C94 M8P.}
%\begin{tabular}{|l|}
%	\hline
%	\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \textbf{Ublox C94 M8P GPS}\\
%	\hline
	%\begin{figure}[H] % Example image
%	      \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \includegraphics[width=0.25\linewidth]{Figures/ublox}\footnotemark
	%\caption{GPS Ublox. \footnotemark}
%	\label{fig:ubx} \\
	%\end{figure} \\
%	\textbf{Características: }\\

	%\begin{itemize}
%		\tabitem 72 channel u-blox M8 engine GPS L1C/A, GLONASS L1OF, BeiDou B1.\\
%		\tabitem GPS con actualizaciones de hasta 10 Hz.\\
%		\tabitem Rango de operación: (h $<$ 50000 msnm) \& (v $<$ 500 m/s).\\
%		\tabitem Precisión de hasta 2.5 m.\\
%		\tabitem Consumo: 23 ma @ 3.3V.\\
%		\tabitem \textcolor{blue}{Incluye módulo de radiofrecuencia.} \citep{ubloxc94}.\\
	%\end{itemize} \\
%	\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}

%\footnotetext{Imagen alojada en www.u-blox.com}

%\FloatBarrier

%\newpage

\subsubsection{Principios de funcionamiento}

El objetivo de GPS como sistema de localización es el de calcular la posición de un punto cualquiera en un espacio de coordenadas (x,y,z) \citep{sonnenberg2013radar}, comenzando con el cálculo de las distancias del punto a un mínimo de tres satélites con localización conocida. Dicha distancia se obtiene multiplicando el tiempo de propagación de la señal emitida por su velocidad de difusión.\\

Al error de distancias causado por el desfase temporal del reloj del receptor se le llama pseudodistancia \citep{pozo2000sistema}.


\subsubsection{Fundamento matemático}

En esta subsección se muestra una síntesis del libro de \cite{farrell2008aided}, del cálculo de la posición de los satélites.\\

A través de las frecuencias L1 y L2, el segmento espacial provee de cobertura a todo el planeta. \cite{farrell2008aided} menciona al \textbf{pseudorango} como la distancia entre un satélite y un dispositivo GPS que incluye errores de medición debidos al reloj del dispositivo. El \textbf{pseudotiempo} lo define como el tiempo de tránsito del mensaje de los satélites a los aparatos GPS, incluyendo el error. \\

El objetivo de un receptor GPS en cualquier parte de la Tierra es calcular su posición a través de la determinación de la posición de los satélites que enviaron sus datos de localización en un determinado momento.\\

Las variables importantes a utilizar están listados en la tabla~\ref{Tab:TablaVariables}.

\begin{table}[!htb]
\begin{center}
\caption{Variables presentes en el cálculo de posiciones de satélites.}
\label{Tab:TablaVariables}
\begin{tabular}{|c|l|}
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Variables}}\\
	\hline
	$t^{'}_r$ & El pseudotiempo en que el receptor toma una medición.\\
	\hline
	$t_{sv}$ & El pseudotiempo en el que un satélite emite la señal hacia los \\ & receptores.\\
	\hline
	$t^{'}_p$ & El pseudotiempo de propagación de la señal emitida por el satélite\\ & hasta llegar a la antena del receptor.\\
	\hline
	$\Delta t_{sv}$ & El sesgo del reloj satelital.\\
	\hline
	$t$ & El tiempo de GPS en el que el satélite emite la señal hacia los\\ & receptores.\\
	\hline 
	$b$ & El sesgo del reloj del receptor.\\
	\hline
	$t_r$ & El tiempo de GPS en el que el receptor toma una medición.\\
	\hline
	$t_p$ & El tiempo de propagación de la señal desde la antena del satélite\\ & hasta la antena del receptor.\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

En la figura~\ref{fig:DiagMat} se puede observar a cada variable relacionada con el objeto que juega durante el proceso del cálculo de posición de los satélites. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/DiagramaMat}
\caption[El rol que juega cada variable.]{El rol que juega cada variable.}
\label{fig:DiagMat}
\end{figure}

{\setlength{\parindent}{0pt}
Las variables $t$ y $t_{sv}$ están dadas por: 

\begin{equation}
\label{Eq:tsv}
t_{sv} = t + \Delta t_{sv}
\end{equation}

donde $t_{sv}$ es llamado el \textit{tiempo de canal}, porque el receptor mantiene un valor distinto para cada canal.\\

Las variables $t_r$ y $t^{'}_r$ están dadas por:

\begin{equation}
\label{Eq:t_r}
t^{'}_r = t_r + b
\end{equation}

donde $t^{'}_r$ es el tiempo del receptor y es común para todos los canales. \\

El tiempo de propagación $t_p$ está dado por:

\begin{equation}
\label{Eq:t_p}
t_p = t_r - t
\end{equation}

en el cual los valores típicos para $t_p$ rondan entre 60 ms y 90 ms. \\

Ahora, asumiendo que $b$ inicialmente es desconocida, el cálculo se resume como sigue:\\

\begin{itemize}
\item[1.] En el tiempo $t^{'}_r$, el receptor toma una muestra de todos los canales en los que encuentra señal.\\

\item[2.] En cada canal, el procesador del receptor calcula $t_{sv}$.\\

\item[3.] El procesador del receptor calcula el pseudotiempo de propagación y el pseudorango $\rho$ para cada canal.\\

\begin{equation}
\label{Eq:t'_p}
t^{'}_p = t^{'}_r - t_{sv}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{Eq:rho}
\rho = ct^{'}_p
\end{equation}

donde $c$ es la velocidad de la luz: $c \approx 2.998 \times 10^{8} ms^{-1}$.

\item[4.] Se calcula $\Delta t_{sv}$ utilizando la siguiente ecuación:

\begin{equation}
\label{Eq:Deltat_sv}
\Delta t_{sv}= a_{f0} + a_{f1}(t_{sv}-t_{oc}) + a_{f2}(t_{sv}-t_{oc})^2 + \Delta t_{r}
\end{equation}

donde $t_{oc}$ y los coeficientes polinomiales $a_{fi}$, $i \in \lbrace0, 1, 2\rbrace$ son parte del mensaje de navegación proporcionado por los satélites. El término $\Delta t_{r}$ es una corrección relativista:\\

\begin{equation}
\label{Eq:Deltat_r}
\Delta t_r = FeA^{1/2}sin(E_{k})
\end{equation}

$F$, $e$ y $A$ son constantes cuyos valores son: $F \approx -4.443 \times 10^{-10} s/\sqrt{m}$, $e = 0.017$ y $A = 149.60 \times 10^{6}$. $E_{k}$ es la ecuación de Kepler de la anomalía de la excentricidad, dada por:

\begin{equation}
\label{Eq:Kepler}
E_k = M_k + esin(E_k)
\end{equation}

donde $M_k$ es la anomalía media en radianes, dada por: \\
\begin{center}
$M_k = M_0 + t_k n$\\
\end{center}

del que $t_k$ es el tiempo desde la época referenciada, dada por:\\
\begin{center}
$t_k = t - t_{oe}$\\
\end{center}

en el cual $t_{oe}$ es una constante dada en la observación satelital. $M_0$ es una constante dada en la observación satelital y $n$ es la media de corrección de movimiento, en radianes por segundo (rps), dada por:\\
\begin{center}
$n = n_0 + \Delta n$\\
\end{center}

Donde $n_0$ es la media de compensación de movimiento en rps, dada por:\\
\begin{center}
$n_0 = \sqrt{\mu / A^{3}}$\\ 
\end{center}

y $\Delta n$ es una constante dada por la observación.\\

\item[5.] Partiendo de que es posible calcular $\Delta t_{sv}$ con la ecuación~\ref{Eq:Deltat_sv}, se puede calcular $t$ utilizando la igualdad~\ref{Eq:tsv}, de la siguiente manera:

\begin{equation}
\label{t}
t = t_{sv} - \Delta t_{sv}
\end{equation}

Una vez obtenida $t$, es posible el cálculo de la posición de los satélites. Contando con dichas posiciones y las mediciones de pseudorangos, el receptor puede calcular su propia posición y el sesgo de reloj $b$.

\item[6.] El receptor ahora puede calcular $t_r$ y $t_p$.
\end{itemize}
}
\subsubsection{Causas de error}\label{subsec:CauErr}

Como en todo sistema de medición, es probable que un cálculo de una posición se vea afectado por cualquiera de los siguientes factores: 

\begin{itemize}
	\item Satélites.
	\item Atmósfera.
	\item Rutas múltiples.
	\item Receptor.
\end{itemize} 

\subsubsection{Error causado por el satélite}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Sat}
\caption[Satélite: incorporan un reloj atómico que puede causar error.]{Satélite: incorporan un reloj atómico que puede causar error.\footnotemark.}
\label{fig:ErrSat}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://pixabay.com/p-568635/?no_redirect}{https://pixabay.com/}}

Los satélites, representados en la figura~\ref{fig:ErrSat}, incorporan relojes atómicos de gran exactitud. Como el tiempo es crítico al momento de la triangulación de cualquier dispositivo, un error de apenas un nanosegundo equivale a un error en distancia de 30 cm. Los relojes atómicos acumulan un error de esta magnitud cada tres años. \\

También, al error en la posición de los satélites sobre sus órbitas se le atribuye un error de 2.1 metros.

\subsubsection{Error causado por la atmósfera}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/GraficaErrAtm}
\caption[Error por capas de la Atmósfera.]{Gráfica de densidad electrónica y temperatura de las capas atmosféricas\footnotemark.}
\label{fig:ErrGAtm}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/71/Atmosphere_with_Ionosphere_es.svg/1036px-Atmosphere_with_Ionosphere_es.svg.png}{https://upload.wikimedia.org/}}

Las señales de radio que comunican a los satélites y los receptores deben atravesar a la atmósfera a través de una considerable distancia. El sólo hecho de atravesar partículas cargadas en la ionósfera\footnotemark y entrar en contacto con el vapor de agua de la tropósfera causa variaciones de velocidad en la transmisión. La figura~\ref{fig:ErrGAtm} muestra una gráfica que muestra la densidad electrónica y la temperatura de las capas. \\

El error en distancia atribuible a esta etapa es de 4 metros. 

\footnotetext{El error obtenido en la ionósfera puede eliminarse utilizando receptores de frecuencia doble L1 y L2.}

\subsubsection{Error causado por rutas múltiples}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Figures/RutasMult2}
\caption[Árboles pueden causar error por rutas múltiples.]{Árboles pueden causar de error por rutas múltiples\footnotemark.}
\label{fig:ErrRMul}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://pixabay.com/p-579199/?no_redirect}{https://pixabay.com/}}

 El sistema está diseñado para funcionar idealmente a cielo abierto. Sin embargo, en condiciones normales, esto no puede ser del todo reproducible, ya sea por el uso en áreas forestales como el de la figura~\ref{fig:ErrRMul}, o áreas urbanas. Normalmente, la señal directa llega primero al receptor, y después, arriban las que proceden de las rutas múltiples. Esta diferencia de tiempo ocasiona otro error de medición. Este mismo efecto era visible en las señales análogas de televisión, en las imágenes dobles. Las nuevas antenas exteriores pueden filtrar este efecto.

\subsubsection{Error causado por el receptor}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figures/disp}
\caption[Receptor GPS con reloj incorporado que puede causar error.]{Receptor GPS con reloj incorporado que puede causar error\footnotemark.}
\label{fig:ErrRec}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/Adafruit_GPS_Module_Breakout.jpg}{https://upload.wikimedia.org/}}

Así como los satélites, los receptores, como el de la figura~\ref{fig:ErrRec} cuentan con sus propios relojes. Debido a costos y dimensiones, éstos no pueden ser atómicos y por tanto son menos exactos, siendo otra fuente de error en la medición. El error asociado a esta causa suele ser de 0.5 metros \citep{fallas2002sistema}.

\subsubsection{Error por Disponibilidad Selectiva}

GPS nació siendo un proyecto de tipo militar. Tras liberarse para uso civil en 1983 por autorización del presidente Ronald Reagan, se habilitaron dos secuencias codificadas llamadas códigos: C/A para uso civil y P para uso militar, con mayor precisión. En el código C/A, se habilitó un error intencionado para evitar un alto grado de precisión, conocido como \textit{Disponibilidad Selectiva}. El presidente Bill Clinton ordenó eliminarle en el año 2000 \citep{termal2014prototipo}. GPS actualmente mantiene incorporada la opción de disponibilidad selectiva, cuyo error ronda los 100 metros, en caso de que el gobierno de Estados Unidos desee rehabilitarlo. En 2007, el presidente de Estados Unidos anunció que los satélites de los bloques III no incorporarían más dicha opción \citep{chafer2017diseno}.

\section{Modelo WGS84}

GPS determina la posición mediante el sistema de coordenadas geográficas, que consiste de tres cantidades: latitud, longitud y altitud. La forma del planeta es modelada mediante el modelo WGS84 (\textit{World Geodetic System 1984}, por sus siglas en inglés), que toma como origen el centro de masa terrestre y tiene un elipsoide que aproxima la forma de la Tierra~\citep{INEGI2010}.\\

El sistema cartesiano del modelo WGS84 define los tres ejes ortonormales $\left[ x_g \ \ y_g \ \ z_g \right]$ donde $x_g$ es el eje que va del origen hacia la intersección entre el meridiano de longitud cero (o de Greenwich) y el ecuador; $y_g$ parte del origen hacia la intersección del ecuador con el meridiano de $90^{\circ}$; el eje $z_g$ completa el sistema de coordenadas de mano derecha y va del origen al polo norte (Figura~\ref{fig:WGS84}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.721\textwidth]{Figures/WGS84}
	\caption[Sistema de Coordenadas del \textit{World Geodetic System 1984}.]{Sistema de Coordenadas del WGS84\footnotemark.}
	\label{fig:WGS84}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://en.wikipedia.org/wiki/World_Geodetic_System\#/media/File:WGS_84_reference_frame_(vector_graphic).svg}{https://upload.wikimedia.org/}}

\subsubsection{Conversión de WGS84 a Coordenadas Locales}
\label{SubSubSec:ConvCL}

Para convertir coordenadas del sistema WGS84 a un sistema rectangular, se utilizan las ecuaciones siguientes~\citep{INEGI2010}:

\begin{eqnarray}
v &=& \frac{a}{\sqrt{1 - e^2 sin^2 \phi}}\\
\begin{bmatrix}\label{Eq:WGS84}
x \\ y \\ z
\end{bmatrix}
&=&
\begin{bmatrix}
(v + H) \ \ cos \phi \ \ cos \lambda\\
(v + H) \ \ cos \phi \ \ sin \lambda\\
((1 - e^2)v + H) sin \phi
\end{bmatrix}
\end{eqnarray}

siendo $\phi$, $\lambda$ y $H$ la latitud, longitud y altura respecto a la elipsoide del modelo terrestre. Las constantes $a$, $b$ y $e$, definidas a continuación, son los ejes semi-mayor y semi-menor de la elipsoide, y la excentricidad.

\begin{eqnarray}
a &=& 6378137.000\\
b &=& 6356752.3141\\
e^2 &=& \frac{a^2 - b^2}{a^2}
\end{eqnarray}

Si el rango de operación del sistema estará limitado a una región pequeña, puede asumirse un sistema de coordenadas cuyo plano ($x_t \ \ y_t$) es tangente a la superficie de la Tierra en el punto de origen. El sistema de coordenadas locales está definido de la siguiente manera: el eje $x_t$ es paralelo al ecuador, apuntando al oeste; el eje $y_t$ apunta al norte y el eje $z_t$ es el eje normal al plano ($x_t \ \ y_t$) y apunta hacia abajo.\\

Sea $t_t = \left( x, y, z \right) - (0, 0, 0)$, entonces:

\begin{eqnarray}
z_t &=& - \frac{t_t}{|| t_t ||}\\
y_t &=& \textbf{R}_{tz} z_t\\
x_t &=& y_t \times z_t 
\end{eqnarray}

donde $(x, y, z)$ son las mismas de la ecuación~\ref{Eq:WGS84}, $\textbf{R}_{tz}$ pertenece al grupo especial ortogonal $SO(3)$ y describe una rotación de $\frac{\pi}{2}$ radianes alrededor del eje $z_t \times z$, y puede expresarse en términos de las componentes $(x, y)$:

\begin{eqnarray}
\textbf{R}_{tz} = \frac{1}{n^2}
\begin{bmatrix}
	y^2 & -xy & nx\\
	-xy & x^2 & ny\\
	-nx & -ny & 0
\end{bmatrix}
\end{eqnarray}

donde $n = \sqrt{x^2 + y^2}$. Así, la matriz de rotación que transforma del marco de referencia local al marco del sistema $(x, y, z)$ es:

\begin{equation}
\textbf{R}_t = [x_t, y_t, z_t]
\end{equation}

Una vez transformada la posición del sistema a coordenadas rectangulares $p_g$, éstas son convertidas al marco de referencia local haciendo uso de la siguiente ecuación~\citep{Sanchez2014}:

\begin{equation}
t_C = \textbf{R}_t \left( \textbf{p}_g - \textbf{t}_t \right)
\end{equation}

\section{Real Time Kinematics}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/DGPS1}
\caption[Esquema de funcionamiento en RTK.]{Esquema de funcionamiento en RTK, por \cite{fallas2002sistema}.}
\label{fig:RTK}
\end{figure}

Se le llama Sistema de Navegación Cinética Satelital en Tiempo Real (RTK, Real Time Kinematics por sus siglas en inglés), a las correcciones de la señal del GPS basadas en las señales L1 y L2. Todo está en torno al siguiente supuesto, mostrado también de forma gráfica en la figura~\ref{fig:RTK}: \\

Se tienen dos receptores a una distancia de pocos kilómetros entre sí. En esta condición, se podría esperar que los errores causados por el reloj atómico del satélite, por la ionósfera y la tropósfera afectarían de igual manera y con la misma magnitud a ambos receptores, por su proximidad. Si la posición exacta de uno de los receptores es conocida, entonces esta información puede ser usada para determinar el error asociado a las lecturas de dicho receptor y después aplicar la corrección al otro dispositivo. El primer GPS, cuya posición es conocida, recibe el nombre de \textbf{receptor base} y el segundo es llamado \textbf{receptor móvil}. La estación base calcula la distancia entre cada uno de los satélites de los que recibe señal y su posición (también conocida) para determinar el error asociado a la medición de distancia. Esa información la envía al receptor móvil, quien aplica la corrección hacia dicho satélite, obteniendo así un conocimiento más exacto sobre su posición \citep{fallas2002sistema}. \\

Con todas las correcciones aplicadas de forma ideal, se alcanza una precisión mejor a los 10 cm \citep{cerrato2011diseno}. Conforme el receptor móvil se aleja gradualmente de la estación base, paulatinamente, la utilidad de las correcciones proporcionadas de la segunda a la primera, disminuye \citep{mueller1994networked}.

\section{Filtro de Kalman}
El filtro de Kalman es una solución óptima de un filtro Bayesiano, que cumple las siguientes condiciones, dado un estado $\textbf{x}$ en una $k$-ésima iteración~\citep{Kalman2011}:

\begin{itemize}
\item La función de densidad de probabilidad se distribuye de forma Gaussiana.
\item Las ecuaciones de espacio de estados dinámico son lineales, cumpliendo las siguientes igualdades:
\end{itemize}

\begin{equation}
\textbf{x}_k = \textbf{F}_{k-1} \textbf{x}_{k-1} + \textbf{G}_{k-1} \textbf{u}_{k-1} + \textbf{v}_{k-1}
\end{equation}

donde el subíndice $k$ representa la iteración, $\textbf{x}$ el estado, $\textbf{u}$ la entrada, $\textbf{v}$ el ruido del proceso, $\textbf{F}_{k-1}$ es la matriz de transición del sistema en la $k-1$ésima iteración y $\textbf{G}$ la matriz de la entrada.

\begin{equation}
\textbf{y}_k = \textbf{H}_k \textbf{x}_k + \textbf{r}_k
\end{equation} 

donde $\textbf{r}$ es el error de la medición y $\textbf{H}$ es la matriz de medición que permite realizar un mapeo del vector de estado, hacia el vector de mediciones. $\textbf{y}$ es el vector que contiene la salida del proceso en la forma de un vector de medición calculado a partir de un estado.\\

El filtro asume que los ruidos de proceso y de medición se distribuyen de forma Gaussiana con media cero \citep{Won2010}.

El estado $\textbf{x}$ contiene los valores que serán estimados por el filtro.

\subsubsection{Algoritmo}
Comenzando de un estado inicial $\textbf{x}_{0}$ y una matriz de covarianza del error de estado $\textbf{P}_{0}$, se aplican las siguientes ecuaciones:

El vector de estado es predicho:

\begin{equation}
\textbf{x}_{k | k-1} = \textbf{F}_{k-1} \textbf{x}_{k-1} + \textbf{G}_{k-1} \textbf{u}_{k-1} 
\end{equation}

donde $\textbf{x}_{k | k-1}$ es el vector de estado predicho, $\textbf{x}_{k-1}$ es el vector estimado previo.

La matriz de covarianza del error de estado es predicha:

\begin{equation}
\textbf{P}_{k|k-1} = \textbf{F}_{k-1}\textbf{P}_{k-1}\textbf{F}_{k-1}^{T} + \textbf{Q}_{k-1}
\end{equation}

donde $\textbf{P}_{k|k-1}$ es la matriz de covarianza del error de estado predicho y $\textbf{P}_{k-1}$ es la matriz de covarianza del error de estado previo. $\textbf{Q}$ es una matriz de covarianza que denota el ruido del proceso.

Una vez calculados los valores predichos, se calcula la ganancia de Kalman $\textbf{K}$:

\begin{equation}
\textbf{K}_{k} = \textbf{P}_{k|k-1}\textbf{H}_{k}^{T} \left( \textbf{H}_{k}\textbf{P}_{k|k-1}\textbf{H}_{k}^{T} + \textbf{R}_{k} \right)^{-1}
\end{equation}

donde $\textbf{R}$ es una matriz de covarianza que denota el ruido de la medición.

Con la matriz de ganancia de Kalman $\textbf{K}$ calculada, se actualiza el vector de estado añadiéndole la diferencia entre el vector de medición $\textbf{z}_{k}$ y la salida del proceso $\textbf{H}_{k} \textbf{x}_{k|k-1}$ ponderado por $\textbf{K}$.

\begin{equation}
\textbf{x}_{k} = \textbf{x}_{k|k-1} + \textbf{K} \left( \textbf{z}_{k} - \textbf{H}_{k} \textbf{x}_{k|k-1} \right)
\end{equation} 

La matriz de covarianza del error de estado es actualizado con la siguiente ecuación:

\begin{equation}
\textbf{P}_{k} = \left( \textbf{I} - \textbf{K}_{k}\textbf{H}_{k} \right) \textbf{P}_{k|k-1}
\end{equation}

donde \textbf{I} es la matriz identidad.

\subsubsection{Filtro de Kalman Extendido}
Una de las limitantes del filtro de Kalman aparece cuando el sistema descrito requiere de ecuaciones no lineales para describir su funcionamiento. Para ello, el filtro de Kalman extendido fue diseñado de forma que tanto las ecuaciones del estado o la salida pueden contener funciones no lineales~\citep{Musoff2009}. Así, las ecuaciones de estado y de salida son pensadas como se muestra a continuación:

\begin{equation}
\textbf{x}_{k} = f(\textbf{x}_{k-1}, \textbf{u}_{k-1}) + \textbf{v}_{k-1}
\end{equation}

\begin{equation}
\textbf{y}_{k} = h(\textbf{x}_{k}) + \textbf{r}_{k}
\end{equation}

donde $f()$ es una función que realiza la transición del estado y $h()$ es la función de salida que mapea un estado al espacio de medición.

Para el funcionamiento del resto de las ecuaciones del filtro, las funciones no lineales deben ser aproximadas a formas lineales haciendo uso de matrices Jacobianas, de la siguiente manera:

\begin{equation}
\textbf{F}_{k} = \frac{\partial \textbf{f}}{\partial \textbf{x}} \biggr \rvert_{\textbf{x}_{k-1}}
\end{equation}

\begin{equation}
\textbf{H}_{k} = \frac{\partial \textbf{h}}{\partial \textbf{x}} \biggr \rvert_{\textbf{x}_{k|k-1}}
\end{equation}

El resto de ecuaciones del algoritmo siguen la misma idea del filtro lineal, salvo que los Jacobianos son calculados en cada iteración. Así, el resto de ecuaciones se muestran a continuación:

\begin{eqnarray}
\textbf{x}_{k|k-1} & = & f(\textbf{x}_{k-1}, \textbf{u}_{k-1})\\
\textbf{P}_{k|k-1} & = & \textbf{F}_{k-1} \textbf{P}_{k-1} \textbf{F}_{k-1}^{T} + \textbf{Q}_{k-1}\\
\textbf{K}_{k} & = & \textbf{P}_{k|k-1} \textbf{H}_{k}^{T} \left( \textbf{H}_{k} \textbf{P}_{k|k-1} \textbf{H}_{k}^{T} + \textbf{R}_{k} \right)^{-1}\\
\textbf{x}_{k} & = & \textbf{x}_{k|k-1} + \textbf{K}_{k} \left[ \textbf{z}_{k} - h(\textbf{x}_{k|k-1}) \right]\\
\textbf{P}_{k} & = & \left( \textbf{I} - \textbf{K}_{k} \textbf{H}_{k} \right) \textbf{P}_{k|k-1}
\end{eqnarray}

\subsubsection{Unscented Kalman Filter}
El filtro de Kalman Unscented es otra variante para sistemas no lineales del fitro de Kalman. En lugar de realizar una aproximación lineal mediante series de Taylor del sistema, se colocan ciertos elementos llamados \textit{sigma points} sobre la Gaussiana y se transforman mediante la función no lineal, obteniendo una media que modela la no linealidad del sistema~\citep{Julier1997}.

Para una Gaussiana $n$-dimensional con media $\mu$ y covarianza $\Sigma$, los $2n + 1$ \textit{sigma points } $\chi^{[i]}$ son seleccionados de la siguiente forma~\citep{Thrun2002}:

\begin{eqnarray}\label{Eq:CalcSigma0}
\chi^{[0]} & = & \mu\\
\chi^{[i]} & = & \mu + \left( \sqrt{(n + \lambda) \Sigma} \right)_{i}; \text{ para $i = 1, ..., n$}\\ \label{Eq:CalcSigma1} 
\chi^{[i]} & = & \mu + \left( \sqrt{(n - \lambda) \Sigma} \right)_{i}; \text{ para $i = n+1, ..., 2n$}
\end{eqnarray}

donde $\lambda = \alpha^{2}(n + \kappa) - n$, con $\alpha$ y $\kappa$ siendo parámetros de escalamiento que determinan qué tan distante estará cada \textit{sigma point} de la media. Cada uno de los \textit{sigma points} tienen un par de pesos asociados para ponderación. Uno, $\omega_m^{[i]}$, utilizado para calcular la media; y el otro, $\omega_c^{[i]}$ que se utiliza para recuperar la covarianza de la Gaussiana:

\begin{eqnarray}
\omega_m^{[0]} & = & \frac{\lambda}{n + \lambda}\\
\omega_c^{[0]} & = & \frac{\lambda}{n + \lambda} + (1 - \alpha^2 + \beta)\\
\omega_m^{[i]} & = & \omega_c^{[i]} = \frac{1}{2(n + \lambda)} \text{ para $i = 1, ..., 2n$}\\
\end{eqnarray}

donde el parámetro $\beta$ puede ser utilzado para codificar información acerca de la Gaussiana. Cada \textit{sigma point} es entonces evaluada en la función no lineal $f()$:

\begin{equation}
\Upsilon^{[i]} = f \left( \chi^{[i]} \right)
\end{equation}

Los parámetros $( \mu', \Sigma')$ de la Gaussiana resultante se recuperan de $\Upsilon^{[i]}$ de acuerdo a las siguientes ecuaciones:

\begin{eqnarray}\label{Eq:mut}
\mu' & = & \sum_{i = 0}^{2n} \omega_m^{[i]}\Upsilon^{[i]}\\
\Sigma' & = & \sum_{i = 0}^{2n} \omega_c^{[i]} \left( \Upsilon^{[i]} - \mu' \right) \left( \Upsilon^{[i]} - \mu' \right)^T \label{Eq:covt}
\end{eqnarray}

\subsubsection{Algoritmo}

El algoritmo consiste en la siguiente secuencia de pasos iterativos. 

\begin{enumerate}
	\item Dada una Gaussiana $n-$dimensional, de media $\mu$ y matriz de covarianza $\Sigma$, se calculan los \textit{sigma points} de acuerdo al conjunto de ecuaciones~\ref{Eq:CalcSigma0} a la~\ref{Eq:CalcSigma1}.
	
	La raíz cuadrada de una matriz puede ser calculada haciendo uso del algoritmo de factorización de Cholesky.
	
	\item Los \textit{sigma points} son transformados a través de la función no lineal $f()$, y se recuperan una media $\bar{\mu}_t$, con la ecuación~\ref{Eq:mut}, y una matriz de covarianza $\bar{\Sigma}_t$, con la ecuación~\ref{Eq:covt}, añadiéndole un ruido de predicción $R$ que se asume aditivo, quedando la ecuación de la siguiente manera:
	
	\begin{equation}
	\bar{\Sigma}  =  \sum_{i = 0}^{2n} \omega_c^{[i]} \left( \Upsilon^{[i]} - \mu' \right) \left( \Upsilon^{[i]} - \mu' \right)^T + R_t
	\end{equation}
	
	\item Dada la media $\bar{\mu}$ obtenida, se calcula un nuevo conjunto de \textit{sigma points} $\bar{\chi}_t$ con el conjunto de ecuaciones de la~\ref{Eq:CalcSigma0} a la~\ref{Eq:CalcSigma1}.
	
	\item Cada \textit{sigma point} $\bar{\chi}_t$ es transformado al espacio de mediciones $\bar{Z}_t$ mediante una función $H()$:
	
	\begin{equation}
	\bar{Z}_t = H(\bar{\chi}_t)
	\end{equation}
	
	\item Se recupera una  observación predicha usando los sigma points del paso anterior, junto a una matriz de incertidumbre $S_t$:
	
\begin{eqnarray}
	\hat{z_t} &=& \sum_{i = 0}^{2n} \omega_m^{[i]} \bar{Z}_t^{[i]} \\
	S_t &=& \sum_{i=0}^{2n} \omega_c^{[i]} \left( \bar{Z}_t^{[i]} - \hat{z}_t \right) \left( \bar{Z}_t^{[i]} - \hat{z}_t \right)^T + Q_t
\end{eqnarray}

	donde $Q_t$ es la matriz de covarianza del ruido aditivo de medición.
	
	\item Se calcula la matriz de covarianza de cruce entre observación y estado $\bar{\Sigma}_{t}^{x, z}$
	
	\begin{equation}
	\bar{\Sigma}_{t}^{x, z} = \sum_{i=0}^{2n} \omega_c^{[i]} \left( \bar{\chi}_t^{[i]} - \bar{\mu}_t \right) \left( \bar{Z}_t^{[i]} - \hat{z}_t \right)^T
	\end{equation}
	
	\item Se calcula la ganancia de Kalman con la siguiente ecuación:
	
	\begin{equation}
	K_t = \bar{\Sigma}_t^{x,z} S_t^{-1}
	\end{equation}
	
	\item Con la ganancia de Kalman, se calculan la nueva media del estado y de la observación $\mu_t$ y $\Sigma_t$ con el siguiente par de ecuaciones:
	
	\begin{eqnarray}
	\mu_t & = & \bar{\mu}_t + K_t \left( z_t - \hat{z}_t \right)\\
	\Sigma_t & = & \bar{\Sigma}_t - K_t S_t K_t^T
	\end{eqnarray}
	
	\end{enumerate}


\section{Comunicación inalámbrica}

Se dice que dos dispositivos se comunican de forma inalámbrica cuando éstos interactúan sin un contacto sólido entre sus masas. En los aparatos electrónicos, se suelen usar ondas de radiofrecuencia, que a su vez se subclasifican dependiendo de la velocidad a la que son emitidas. A menor frecuencia, se obtiene una gran cobertura pero la capacidad se ve mermada. Conforme dicha frecuencia aumenta, se pierde capacidad de alcance pero la carga de información que puede tener, aumenta. Se dice entonces que existe una relación inversamente proporcional entre capacidad y frecuencia.\\

Actualmente, no existe algún organismo internacional que regule las frecuencias utilizadas por los dispositivos de comunicación inalámbrica, por lo que cada país ha de adoptar una regulación propia. En Estados Unidos es la \textit{FCC} (Federal Communications Commission\footnotemark)\footnotetext{Comisión Federal de Comunicaciones, por sus siglas en inglés.}~quien determina dichas regulaciones. En México, es el Instituto Federal de Telecomunicaciones quien se encarga de dichas tareas regulatorias \citep{porinstituto}. Otras organizaciones reguladoras son la \textit{ISO} (International Organization for Standardization\footnotemark) y la \textit{EPCglobal}.

\footnotetext{Organización Internacional para la Estandarización, por sus siglas en inglés.}

La clasificación del uso de las frecuencias por zona geográfica se muestra en la tabla~\ref{Tab:BandasFreq}.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Bandas de frecuencia en comunicación inalámbrica.}
\label{Tab:BandasFreq}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
	\hline
	\textbf{País/Región} & \textbf{LF} & \textbf{HF} & \textbf{UHF} & \textbf{Microondas}\\
	\hline
	USA & 125-134 KHz & 13.56 MHz & 902-928 MHz & 2400-2483.5 MHz\\& & & & 5725-5850 MHz \\
	\hline
	Europa & 125-134 KHz & 13.56 MHz & 865-868 MHz & 2.45 GHz \\
	\hline
	Japón & 125-134 KHz & 13.56 MHz & No permitida & 2.45 GHz \\
	\hline
	China & 125-134 KHz & 13.56 MHz & No permitida & 2446-2454 MHz \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Tanto los sistemas LF y HF son para libre uso en todo el planeta. Sin embargo, UHF necesita de autorización y certificación dependiendo de la zona. En EUA, el uso de UHF no requiere de licencia, pero tiene algunas restricciones \citep{tapia2007identificacion}

\subsubsection{Protocolo ZigBee}

El estándar IEEE 802.15.4, mejor conocido como ZigBee, es una especificación para aplicaciones de control remoto para cualquier equipo que requiera de un bajo costo y un bajo consumo de potencia en entornos reducidos. ZigBee puede funcionar a tres bandas de frecuencia diferentes: 868 MHz, 915 MHz y 2.4 GHz. \\

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/xbee}
\caption[Equipo XBEE.]{Equipo XBEE\footnotemark.}
\label{fig:XBEE}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://https://www.digi.com/products/xbee-rf-solutions/embedded-rf-modules-modems/xbee-zigbee/product-images/xbee-s2c-zigbee/}{https://www.digi.com/}}

Los módulos XBEE, fabricados por Digi International, siguen el protocolo ZigBee. En la figura~\ref{fig:XBEE} se muestran dos de estos dispositivos. De entre todos esos módulos, destacan los de la serie PRO, ya que poseen una mayor potencia en la señal y en consecuencia, pueden hasta duplicar la capacidad de alcance en la distancia de transmisión. El módulo requiere una alimentación que va desde los 2.8 V hasta los 3.4 V \citep{oyarce2010guia}.

\subsubsection{Módulo UHF del Ublox C94-M8P GPS}

Los dispositivos GPS Ublox C94-M8P están diseñados para trabajar en pares y vienen incorporados con módulos de comunicación inalámbrica que operan en los 915 MHz de frecuencia en el continente americano. En él, se puede configurar el envío y recepción de diferentes contenidos. El manual de Ublox recomienda usar el formato RTCM3, que será explicado más adelante \citep{ubloxc94}.

\section{Sistemas de cómputo embebidos}

Los Sistemas Embebidos son sistemas programables, que realizan tareas específicas determinadas por el usuario, con el objetivo de optimizar los procesos para mejorar su desempeño y eficiencia, reduciendo tamaño y costos de producción. Se caracterizan por el bajo consumo de energía. Están compuesto por tres componentes principales: Procesador, Dispositivos de almacenamiento y Periféricos \citep{caballero2014desarrollo}.

\subsubsection{BeagleBone Black}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figures/BeagleBoneBlack}
\caption[BeagleBone Black.]{BeagleBone Black\footnotemark.}
\label{fig:BBlack}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de: \href{https://www.flickr.com/photos/120586634@N05/14491195107}{https://www.flickr.com/}}

La BeagleBone es una plataforma de desarrollo de bajo costo, desarrollada por la BeagleBone Foundation de los Estados Unidos, una fundación sin fines de lucro, cuyo objetivo es la promoción de hardware y software de código abierto para el desarrollo de sistemas embebidos. \\

Por su diseño, la BeagleBone posee una arquitectura ARM, que posee soporte de varias distribuciones Linux \citep{coronado2014desarrollo}. Por su condición de hardware y software abierto, tanto sus esquemáticos del hardware, como las códigos fuente de su software están disponibles a todos los usuarios. En la figura~\ref{fig:BBlack}, se muestra una tarjeta BeagleBone Black.\\

De las ventajas que posee una arquitectura como la de la BeagleBone, basada en microprocesadores, es que su uso conduce a plataformas más poderosas, capaces de realizar tareas de gran carga computacional \citep{coley2013beaglebone}.

\subsubsection{BlackLib}

BlackLib es una biblioteca que permite controlar el hardware y los puertos de la BeagleBone Black a través del lenguaje C++. Puede leer entradas análogas, generar señales PWM (Modulación de Ancho de Pulso), usar pines de propósito general o GPIO, y comunicarse con otros dispositivos a través de comunicación serial \citep{blacklib}.

\section{Software Libre}

%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.15]{Figures/opens}
%\caption[Logotipo de Open Source Initiative.]{Logotipo de Open Source Initiative\footnotemark.}
%\label{fig:opens}
%\end{figure}

%\footnotetext{Imagen tomada de \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/42/Opensource.svg/2000px-Opensource.svg.png}{https://upload.wikimedia.org/}}

El \textbf{software} es un conjunto de instrucciones en lenguaje máquina para que una computadora realice funciones específicas.\\

El código máquina llega a través de un código más entendible para humanos, llamado código fuente, que un compilador se encarga de traducir a lenguaje máquina. Cuando el código fuente no es accesible para nadie, se dice que se trata de código cerrado \citep{i2005software}.\\

El software libre es aquél cuyo código fuente puede ser usado, copiado, estudiado, modificado y redistribuido libremente. A pesar de dicha capacidad de propagación del código, el software puede seguir siendo vendido comercialmente \citep{garcia2007promocion}. 

\subsubsection{GNU/Linux}
Linux es un sistema operativo. Un sistema operativo es un conjunto de programas que permiten la interacción con el hardware, además de ejecutar otros programas, así como crear una interfaz con el usuario. En un sistema GNU/Linux, Linux es el núcleo o kernel, y GNU es el conjunto de programas \citep{debian}. 

\section{Vehículos aéreos no tripulados - VANT}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{Figures/UAV}
\caption[Vehículo aéreo no tripulado.]{Vehículo aéreo no tripulado\footnotemark.}
\label{fig:UAV}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen tomada de \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/79/Aeryon_Scout_In_Flight.jpg}{https://upload.wikimedia.org/}}

Un VANT o Vehículo Aéreo no Tripulado es definido como un vehículo con operaciones y sistemas mecatrónicos, con computadoras a bordo y supervisado por humanos desde tierra \citep{haluani2015tecnologia}. Un ejemplo de éstos se muestra en la figura~\ref{fig:UAV}. Los vehículos aéreos no tripulados estuvieron orientados inicialmente para operaciones de contexto militar \citep{fahlstrom2012introduction}. En usos civiles, se pueden destacar empresas que investigan formas de entregar paquetes mediante el uso de esta tecnología, así como observaciones meteorológicas.\\

Algunas áreas de aplicación de los VANT son \citep{addati2014introduccion}:

\begin{itemize}
\item Imágenes y vídeo aéreo.
\item Monitoreo y vigilancia.
\item Inspección de infraestructuras.
\item Búsqueda y rescate.
\item Gestión de emergencias.
\item Mapeo de terrenos.
\end{itemize}

\section{Conclusión}

En este capítulo se presentaron los fundamentos bajo los cuales está construido el sistema, partiendo desde los tipos de sensores a utilizar, sus características generales, fuentes de error, así como la descripción específica de los modelos de sensores utilizados.

En el capítulo~\ref{Chap:DisHard}, se habla de la integración de los componentes mostrados en este capítulo.